[耶撚]管浩鳴「公司轉讓」買樓 避稅660萬 稱代家人買無關聖公會 否認炒賣

【明報專訊】聖公會近期購入多個半山物業，本報查冊時發現，聖公會教省秘書長管浩鳴近年亦有物業買賣，現時透過私人公司共持有一住宅及一舖位。其中大潭浪琴園的千呎單位，是管浩鳴去年9月透過公司股份轉讓（或稱買殼）方式買入，作價約2200萬元，土地註冊處並無交易紀錄，管浩鳴因而可避稅660萬元。至於其持有商舖的公司，申報地址由另一間工程顧問公司營運，後者並承接聖公會工程項目。管浩鳴回應稱浪琴園單位是代家人買入，並否認炒賣，又稱工程顧問公司屬其契女家人開設，已向聖公會申報。

管：市場好基本的做法

管浩鳴最初回應本報記者時否認自己買入浪琴園單位（部分對話見圖），惟當記者陳述持有單位的公司股份轉讓資料後，他改稱不是個人物業買賣，只是公司股份轉讓，又指是家人私事，強調與聖公會物業無任何關係；他承認單位以現金購入，而轉讓公司股份形式買賣單位，不涉及物業的印花稅，「當然不是炒賣，我自己名下沒有物業的。這是市場上好基本的做法，很多都是用公司（股份）轉讓的」。

他其後透露，單位主要由家人出資，自己亦考慮將來退休後搬到該單位，並承認現時居於聖公會提供、位於堅道的寶華軒單位。被問及與工程公司關係，他稱有向聖公會申報該公司屬契女家人，而且聖公會工程均經招標，不擔心利益衝突（詳見A4）。

聖公會：私人名義買賣毋須申報

聖公會回覆本報，稱聖品（神職人員統稱）及員工毋須向聖公會申報以私人或公司名義持有物業，而管浩鳴以私人名義買賣物業乃個人行為，與聖公會無關，亦毋須批准。會方又證實，管浩鳴持有商舖公司的一名股東，同時亦是工程顧問公司的股東，管已向相關委員會披露。會方指所有工程項目按既定程序報價或投標，並經委員會審批，不涉任何利益衝突。

香港聖公會由香港島、西九龍和東九龍教區，及澳門傳道地區組成，設教省總議會。現時香港聖公會教省主教長為鄺保羅；管浩鳴則是教省秘書長，負責教省的行政工作。聖公會另有福利協會負責社會福利服務，根據福利協會去年的年報，該會獲社會福利署逾7億元資助，佔總收入近七成。

浪琴園2200萬購入 另有公司持商舖

翻查土地註冊處文件，該浪琴園單位業主為「惠國有限公司」，該公司於2008年以1540萬元購入單位，其後再無交易紀錄，但去年有傳媒報道指該單位於2017年年中曾易手，作價約2200萬元。而公司註冊處資料則顯示，管浩鳴於2017年9月成為該公司的唯一股東及董事，意味管浩鳴透過公司轉讓股份方式購入物業。

由於有關物業買賣在土地註冊處並無交易紀錄，故不用繳付任何物業印花稅。若管浩鳴以公司名義正式購入物業，至少須付樓價15%的買家印花稅及15%的從價印花稅。以該單位作價約2200萬元計算，管浩鳴共節省約660萬元稅款。

雖然有關轉讓方式毋須繳印花稅，但稅局有權徵收利得稅。根據稅務局數字，局方在2017/18年記錄到涉及轉讓以公司名義持有物業股份的懷疑物業炒賣個案達1420宗，較2013/14年度升逾1倍（見另稿）。

管浩鳴現時透過另一私人公司「安灃有限公司」持有黃大仙一個舖位。按查冊資料及記者現場觀察，該公司申報的地址由一間名為「富勤樓宇質素增值顧問有限公司」的工程顧問公司營運，該公司網站顯示，聖公會管業委員會是其客戶，工程項目包括教省辦事處、聖公會畢拉山幼稚園等。

明報記者 羅霈潁

【明報專訊】記者曾按公司註冊處的文件，到管浩鳴其中一間持商舖的私人公司的申報地址，發現該處由一間設計工程顧問公司營運。根據該顧問公司網頁，至少曾承接聖公會教省辦事處、聖公會幼稚園及靜修園等4個工程項目。管浩鳴回應指出，顧問公司由契女的家人營運，並有向聖公會申報。

同地址管註冊公司持舖位

綜合土地註冊處及公司註冊處文件，由管浩鳴任股東及董事的「安灃有限公司」現持有黃大仙一個舖位，管浩鳴佔五成股份，其餘股份由陳妙芬持有。記者曾到該公司的申報地址，發現該處由「富勤樓宇質素增值顧問有限公司」營運。

富勤的網站顯示，該公司曾承接聖公會教省辦事處、聖公會（畢拉山）幼稚園及長洲靜修園及營舍的工程項目，並上載工程圖則、預想圖，以及完成工程後的環境相片。

管轉手單位半年賺百萬 稱非炒樓

另外，本報發現管浩鳴於2012年10月曾以900萬元，用個人名義與人合伙購入觀塘皇廷廣場一商業單位，但該單位於半年後便轉手，售價約1000萬元，即管浩鳴於半年間帳面賺約100萬元。管浩鳴表示購入該單位時原屬意放租，但一直無人承租，故短時間內決定轉售單位，強調並非炒樓。

立法會議員林卓廷認為有關工程公司承接聖公會生意的舉動令人懷疑，「縱使有申報（管浩鳴與該公司的關係），都給人瓜田李下的感覺」。他又提到，管浩鳴作為聖公會高層，其契女家人的工程公司任聖公會工程的承辦商，「小職員若知道兩者的關係，敢不敢嚴格規管該承辦商的工作？」

立法會議員兼福利事務委員會委員柯創盛也認為應避免令人覺得瓜田李下，「申報只是一個應有的透明度及要求，但我覺得儘管申報了，但在有條件的情况下都應該避免」。

幫政府說話 就無事架啦

係神既指引要我逃稅

基督徒喎

返教會唔一定係好人
何況係神職人員

信咩教都會有人想避稅

唔好見到聖公會就屌得大力d

in Jesus we trust

神職人員先多奇怪野

如果神會降禍比呢條撚樣，我會發誓誠心誠意信奉基督